В десятой главе я хотел бы сказать о ещё одном дистрибутив-специфическом его компоненте --- собственных утилитах конфигурирования. Они были разработаны Георгием Влахавосом не для замены традиционных средств настройки (среди которых испокон веков главным является текстовый редактор), а для их дополнения. Большая их часть собрана в два пакета \verb+--salixtools+ и \verb+salixtools-gtk+. Как нетрудно догадаться, в первый в входят средства консольные, во второй --- имеющие графический интерфейс. По своему функционалу они, по большей части, пересекаются. Более того, утилиты второго пакета --- это, в основном, графические оболочки для команд пакета первого. 

Описывать их в деталях мне представляется излишним: не так уж часто применителю --- профессионалу в своей предметной области, приходится заниматься настройкой системы. Но --- подчас приходится. И тогда потенциальному применителю Salix не худо бы знать о существовании в этом дистрибутиве штатных настроечных средств. Которые и будут перечислены ниже. 

Итак, пакет \verb+salixtools+. В его составе: 
\begin{itemize}
\item \verb+clocksetup+ --- инструмент настройки даты и времени; 
\item \verb+keyboardsetup+ --- инструмент для настройки раскладок клавиатуры; 
\item \verb+localesetup+ --- средство установки системной локали; 
\item \verb+reposetup+ --- утилита для выбора зеркала репозиториев; 
\item \verb+service+ --- команда запуска, останова и перезапуска системных служб; 
\item \verb+servicesetup+ --- утилита для настройки служб, запускаемых при старте системы; 
\item \verb+update-all+ --- команда для обновления репозиториев; 
\item \verb+usersetup+ --- утилита для управления пользовательскими аккаунтами.
\end{itemize}

Легко видеть, что все действия, достигаемые перечисленными средствами (кстати, все они требуют прав администратора, то есть должны предваряться командой \verb+sudo+), были выполнены в ходе постинсталляционной настройки системы. И если последняя была проделана аккуратно --- возвращаться к ним не придётся практически никогда. Если же такая необходимость всё-таки возникнет --- возможно, более удобными окажутся альтернативы, работающие в графическом режиме. Они, как уже говорилось, собраны в пакете \verb+salixtools-gtk+, а вызываются из соответствующих пунктов раздела \textbf{\textsf{Система}} главного меню Xfce. Среди них: 

\begin{itemize}
\item Имя компьютера в сети (\verb+gtkhostsetup+) --- назначение полностью соответствует названию пункта меню; 
\item Звуковая карта (\verb+gtkalsasetup+) --- настройка ALSA для звуковой карты; в скобках замечу, что столь «любимый» многими pulseaudio в Salix по умолчанию не используется и в официальных репозиториях отсутствует, хотя и может быть установлен из слакбилдов; 
\item Дата и время (\verb+gtkclocksetup+) --- графический интерфейс для \verb+clocksetup+, и служит той же цели; 
\item Обновление значков (\verb+gtkiconrefresh+) --- средство обновления общесистемных пиктограмм; 
\item Клавиатура (\verb+gtkkeyboardsetup+) --- графический интерфейс для \verb+keyboardsetup+, то есть средство для настройки клавиатурных раскладок; 
\item Язык системы (\verb+gtklocalesetup+) --- графический интерфейс для \verb+localesetup+, то есть средство для установки системной локали; 
\item Системные сервисы (\verb+gtkservicesetup+) --- графический интерфейс для \verb+servicesetup+, позволяющий легко управлять загрузкой системных сервисов; 
\item Пользователи и группы (\verb+gtkusersetup+) --- графический интерфейс для \verb+usersetup+, инструмент управления пользовательскими аккаунтами.
\end{itemize}

Все перечисленные утилиты требуют прав администратора, что достигается вводом пользовательского пароля при из запуске из меню. 

К этой же группе примыкает утилита \verb+LiloSetup+, представляющая собой отдельный одноимённый пакет и вызываемая из меню \textbf{\textsf{Система}} через пункт \textbf{\textsf{Программа установки LILO}}. Она позволяет настраивать загрузку системы в относительно комфортной обстановке графического режима. И о ней стоит сказать подробнее.

Вопреки своему названию, \verb+LiloSetup+ не обязательно устанавливает одноимённый загрузчик (хотя может сделать и это, например, при запуске с Live-носителя), а в основном позволяет отредактировать его конфигурационный файл, после чего выполняет обновление записи в MBR. Само по себе \verb+LILO+ было установлено в ходе инсталляции системы (см. главу вторую). И при первом запуске, после авторизации, \verb+LiloSetup+ выводит окно его настроек в том виде, в каком они были сделаны при установке:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img89}
    \caption{Первый запуск LiloSetup}
    \label{10-1}
\end{figure}

На скриншоте мы видим три записи, соответствующие пунктам меню, включённым при инсталляции Salix'а. Каждый из них можно отредактировать отдельно. Что мы сейчас и сделаем, начав с первого, который автоматически был определён как соответствующий Slackware, но на самом деле является Salix'ом --- это та самая система, в которой сочнялись все материалы к этой книжке, и в которой я пишу сейчас эти строки. 

Так что для начала изменим имя первого пункта меню. Его можно задать вручную или выбрать из выпадающего списка:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img90}
    \caption{Выбор имени загружаемой системы}
    \label{10-2}
\end{figure}

А вот для второго и третьего пунктов названия вводим вручную, так как имён, полностью соответствующих установленным системам, в выпадающем меню нет. И в итоге получаем следующую картину:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img91}
    \caption{Меню LILO с отредактированными именами}
    \label{10-3}
\end{figure}

Правда, зачем это делать --- я так и не понял, потому что эти новые имена нигде не фиксируются --- в частности, они пропадают и при следующем запуске утилиты, даже в том же сеансе. Но только после изменения хотя бы одного имени активизируется кнопка \textbf{\textsf{Править файл настроек}}. Ею в системном текстовом редакторе (в Salix'е таковым по умолчанию выступает \verb+Leafpad+) открывается прототип нового конфигурационного файла --- \verb+/tmp/lilosetup+:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img92}
    \caption{Редактирование /etc/lilosetup в Leafpad'е}
    \label{10-4}
\end{figure}

Как можно видеть по его родительскому каталогу, файл этот генерируется автоматически, однако его можно редактировать. Правда, он содержит только секцию общих настроек \verb+LILO+ --- секции, соответствующие остальным имеющимся на машине системам, придётся вписывать вручную. Так, для Salix'а её можно просто скопировать из файла \verb+/etc/lilo.conf+, вписав после
\sourcestrings{
\# Конец секции общих настроек LILO
}
такие строки:
\begin{alltt}
 \colorbox{anti-flashwhite}{
 \parbox{0.97\linewidth}{
\# Linux bootable partition config begins
  image = /boot/vmlinuz
  root = /dev/sda1
  label = Salix
  read-only
\# Linux bootable partition config ends
}}
\end{alltt}

После этого, сохранив изменения, надо нажать кнопку \textbf{\textsf{Установить Lilo}}, что вызовет панель подтверждения действия:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{pictures/img93}
    \caption{Подтверждение намерений}
    \label{10-5}
\end{figure}

И в случая согласия через мгновение появится сообщение об успехе выполнения процедуры:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{pictures/img94}
    \caption{Сообщение об успехе}
    \label{10-6}
\end{figure}

Успех знаменуется появление в каталоге \verb+/etc/+ нового конфигурационного файла --- \verb+lilosetup.conf+, который был сгененрирован из отредактированного прототипа --- \verb+/tmp/lilosetup+. Теперь остаётся только обеспечить запуск \verb+Lilo+ с параметрами нового конфига. Это делается такой командой:
\sourcestrings{
\$ sudo lilo -C /etc/lilosetup.conf
}
После этого можно перезагрузить систему, дабы убедиться в том, что всё работает нормально. И приступить к составлению секций для загрузки других систем, имеющихся на данной машине. В качестве образца заполнения секций можно брать шаблоны из файла \verb+/etc/lilo.conf_example+ или обратиться к бесчисленным сетевым материалам (имеющимся, в том числе и на Блогосайте, применительно к 
%
\href{http://alv.me/?p=180}{соплеменному Zenwalk'у}).
%

Завершая главу о фирменных утилитах Salix'а, ещё раз подчеркну, что ни одно из перечисленных дистрибутив-специфических средств не является жизненно необходимым: они призваны лишь облегчить жизнь применителя, впервые приобщающегося к миру Slackware. Потому что настало время открыть страшную тайну: Salix --- ни что иное, как способ быстро установить прародительскую систему и, при необходимости, приступить к выполнению своей практической работы сразу после установки. 

Предвижу возражение: того же самого эффекта можно добиться и в оригинальной Slackware. Можно. Но --- затратив на это время и усилия. То есть, в сущности, повторить работу, которую уже проделали Георгий Влахавос и его соратники. Так зачем же изобретать велосипед вместо того, чтобы с благодарностью не воспользоваться результатами их труда?